%%% Artikelklasse mit:
%%% * Grundschriftgröße 11 Punkt,
%%% * klassischem Satzspiegel,
%%% * flachem Inhaltsverzeichnis.
\documentclass[11pt,DIV8,tocleft,abstracton]{scrartcl}
%%% Eingabekodierung ist ISO-8859-15.
\usepackage[ansinew]{inputenc}
%%% Schrifteinstellung:
%%% * Grundschrift Palatino,
%%% * Akzidenzschrift Bera Sans,
%%% * Schreibmaschinenschrift Latin Modern Typewriter.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[osf]{mathpazo}
\usepackage[scaled]{berasans}
\renewcommand*{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{textcomp}
\linespread{1.05}
\usepackage[expansion=true]{microtype}
%%% Lade einige Pakete.
\usepackage{multicol}
\usepackage{paralist}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\bibliographystyle{babalpha}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{[LaTeX]TeX}
\lstset{basicstyle=\ttfamily, keywordstyle={}, commentstyle={},
  columns=flexible, showspaces=false, showstringspaces=false,
%  aboveskip=12pt, belowskip=12pt, frame=tb,
%  framesep=8pt, framerule=2pt,
  xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt,
% framexleftmargin=6pt, framexrightmargin=6pt
}
\lstdefinestyle{LaTeX}{language=[LaTeX]TeX, basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle={}, commentstyle={\itshape}}
\usepackage[english, ngerman]{babel}
%%% Einstellungen für interaktive PDF-Dokumente.
\usepackage[rgb,x11names]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={german-x},
  pdfauthor={Die deutschsprachige Trennmustermannschaft},
  pdfkeywords={TeX, deutsche Rechtschreibung, Trennmuster,
    computergestützte Worttrennung}
}
\hypersetup{
  pdfstartview={XYZ null null null},% Zoom factor is determined by viewer.
  colorlinks,
  linkcolor=RoyalBlue3,
  urlcolor=Chocolate4,
  citecolor=DeepPink2
}
%%% Überschriften in fetter Grundschrift.
\setkomafont{sectioning}{\normalcolor\normalfont\bfseries}
%%% Einige Makros für logische Auszeichnungen definieren.
\newcommand*{\Abk}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand*{\Programm}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand*{\Datei}[1]{\texttt{#1}}
%%% Randnotiz am linken Rand.
\newcommand{\lrand}[1]{%
  \mbox{}%
  \marginpar{%
    \hspace*{-2\marginparsep}%
    \hspace*{-\textwidth}%
    \hspace*{-\marginparwidth}%
    \parbox[t]{\marginparwidth}{%
      \raggedright%
      \small%
      \sffamily%
      \bfseries%
      #1%
    }%
  }%
  \ignorespaces%
}
\colorlet{richtigcol}{green!60!black}
\colorlet{falschcol}{red!60!black}
\colorlet{sekundaercol}{white!60!black}
%%% Satzspiegel erneut berechnen.
\typearea{last}
%%% Trennausnahmen definieren.
\hyphenation{
Back-end hyph-subst
}

\begin{document}
%%% Dokumenttitel.
\author{Die deutschsprachige Trennmustermannschaft}
\title{\texttt{german-x}\thanks{This document describes the
    \texttt{german-x} package v0.1.}}
\subtitle{Experimentelle Trennmuster für die deutsche Sprache}
\setkomafont{title}{\normalcolor\normalfont}
\maketitle


%%% Zweisprachige Zusammenfassung.
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
  This package provides experimental hyphenation patterns for German
  language (traditional and reformed orthography).  The patterns are
  maintained at
  \url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource} and can be
  used with packages \texttt{Babel} and \texttt{hyphsubst} from the
  \Programm{Oberdiek bundle}.
\end{abstract}

\selectlanguage{ngerman}
\begin{abstract}
  Dieses Paket enthält experimentelle Trennmuster für die traditionelle
  und reformierte deutsche Rechtschreibung.  Die Trennmuster können mit
  den Paketen \texttt{Babel} und \texttt{hyphsubst} aus dem
  \Programm{Oberdiek-Bündel} verwendet werden.
\end{abstract}


%%% Zweispaltiges Inhaltsverzeichnis.
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}


\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}
Der in \TeX\ implementierte Trennalgorithmus arbeitet
musterbasiert~\cite{liang:1983}.  Prinzipiell können mit einem solchen
Algorithmus nicht alle möglichen Wörter korrekt getrennt werden.  Die
Qualität der Trennmuster einer Sprache wird jedoch maßgeblich von der
Qualität der Wortliste beeinflusst, aus der sie berechnet werden.

Leider ist die Wortliste, die den herkömmlichen Trennmustern für die
traditionelle deutsche Rechtschreibung zugrundeliegt, verschollen.  Dies
hat mehrere Konsequenzen:
\begin{itemize}
\item Die Trennmuster lassen sich nicht reproduzieren.  Die Pflege der
  herkömmlichen Trennmuster ist daher schwierig bis unmöglich.  Für
  freie Software ist dies kein zufriedenstellender Zustand.

\item Die Qualität der ursprünglichen Wortliste und die der Trennmuster
  kann nur schlecht eingeschätzt werden.  Für die traditionelle
  Rechtschreibung existiert jedoch inzwischen eine Ausnahmeliste mit
  über 3500 korrigierten Trennungen (Datei \Datei{dehyphtex.tex}).

\item Für die Berechnung der Trennmuster für die reformierte deutsche
  Rechtschreibung stand keine Wortliste zur Verfügung.  Diese
  Trennmuster entstanden durch manuelle Anpassung der Trennmuster für
  die traditionelle Rechtschreibung an die reformierten Regeln.  Aus
  diesem Grund ist die Qualität der Trennmuster für die reformierte
  Rechtschreibung noch etwas schlechter als die der Trennmuster für die
  traditionelle Rechtschreibung.

\item Eine Besonderheit der (deutsch)schweizerischen Rechtschreibung,
  der konsequente Ersatz des ">ß"< durch ">ss"<, wird mit den
  herkömmlichen Trennmustern nicht berücksichtigt.
\end{itemize}

Das Projekt \emph{Freie Wortlisten und Trennmuster für die deutsche
  Sprache} hat sich deshalb das Ziel gesetzt neue, hochqualitative
Trennmuster für die Benutzung in \TeX\ und OpenOffice zu schaffen.

Den experimentellen Trennmustern dieses Pakets liegt eine Wortliste mit
den etwa fünfhunderttausend häufigsten deutschen Wörtern in deutscher
und (deutsch)schweizerischer%
\footnote{Die Berücksichtigung dieser Schreibweise kommt auch dem
  Versalsatz zugute.  Wenngleich auf Trennungen dabei möglichst
  verzichtet werden sollte.}
Schreibung zugrunde.  Diese Liste ist vermutlich erheblich umfangreicher
als die ursprüngliche Wortliste.  Außerdem wurden Worthäufigkeiten in
der ursprünglichen Wortliste wahrscheinlich überhaupt nicht
berücksichtigt.

Mit den vorliegenden Trennmustern sollte für nicht-fachsprachliche
Wörter eine sehr gute Trennqualität erreicht werden.  Insbesondere
sollte sich die Trennung häufig auftretender zusammengesetzter Wörter
verbessern.

Aktuelle Trennmuster sind im Dateibereich unter der Projekt-\Abk{url}%
\footnote{\url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource?hl=de}}
oder am \Abk{ctan} erhältlich.  Weitere Informationen sowie eine
Aufgabenliste können der Projektbeschreibung entnommen werden.\newline
\indent\emph{Dieses Projekt benötigt Deine Hilfe!}


\section{Verwenden der Trennmuster}
\label{sec:verwenden}
Die Installation der experimentellen Trennmuster ist in der Datei
\Datei{README} beschrieben.  Sie können mit den Paketen \texttt{Babel}
und \texttt{hyphsubst} aus dem \Programm{Oberdiek-Bündel} aktiviert
werden.

Das folgende Beispiel zeigt eine \LaTeX-Präambel für die Aktivierung der
experimentellen Trennmuster für die reformierte Rechtschreibung.
Beachte, \verb+<datum>+ ist durch das bei der Installation angegebene
Datum in \Abk{iso}-Notation (\verb+JJJJ-MM-TT+) oder die Zeichenkette
\verb+latest+ zu ersetzen!  Weitere Hinweise können der Dokumentation
des Pakets \texttt{hyphsubst} entnommen werden.

\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-<datum>]{hyphsubst}
% \RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\documentclass{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\end{lstlisting}

Ob die experimentellen Trennmuster korrekt aktiviert werden, kann mit
dem folgenden Beispiel getestet werden.  Die Ausgabe für die
traditionelle und reformierte Rechtschreibung mit herkömmlichen und
experimentellen Trennmustern ist in Tabelle~\ref{fig:trennvarianten}
zusammengefasst.
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\begin{document}
\showhyphens{löste Fassade modernste Abendstern Mordopfer}
\end{lstlisting}

\newcommand*{\trennung}[2]{%
\begingroup%
\setlength{\fboxsep}{0pt}%
\colorbox{#1}{\strut#2}%
\endgroup%
}
\newcommand*{\ftr}[1]{\trennung{falschcol!20}{#1}}% Falsche Trennung.
\newcommand*{\rtr}[1]{\trennung{richtigcol!20}{#1}}% Richtige Trennung.

\suppressfloats[t]
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{llll}
    \multicolumn{2}{c}{\itshape traditionelle Rechtschreibung} &
    \multicolumn{2}{c}{\itshape reformierte Rechtschreibung}\\
    herkömmlich & experimentell & herkömmlich &
    experimentell\\\addlinespace\toprule\addlinespace
    l\ftr{ös-t}e & lö-ste & lös-te & lös-te\\
    Fas-sa-de & Fas-sa-de & Fa\ftr{ss}a-de & Fas-sa-de\\
    mo-\ftr{d-e}rn-ste & mo-dern-ste & mo-\ftr{d-e}rns-te & mo-derns-te\\
    Abend-stern & Abend-stern & Aben\ftr{ds-t}ern & Abend-stern\\
    Mo\ftr{r-do}p-fer & Mord-op-fer & Mo\ftr{r-do}p-fer & Mord-op-fer\\
  \end{tabular}
  \caption{Trennvarianten}
  \label{fig:trennvarianten}
\end{table}

\emph{Diese Trennmuster befinden sich im experimentellen Status.  Sie
sollten ausgiebig getestet werden!  Sie sind jedoch noch nicht für
Zwecke geeignet, die einen dauerhaft stabilen Umbruch erfordern.  Diese
Trennmuster können jederzeit durch umbruchinkompatible Versionen ersetzt
und vom \Abk{ctan} oder aus \TeX-Vertei\-lun\-gen entfernt werden.}

% Traditionelle Trennung.
\newcommand*{\trtr}[1]{\trennung{sekundaercol!20}{#1}}
% Reformierte Trennung nach Konvention.
\newcommand*{\rktr}[1]{\trennung{richtigcol!20}{#1}}
% Alternative reformierte Trennung.
\newcommand*{\ratr}[1]{\trennung{falschcol!20}{#1}}

\section{Trennregeln}
\label{sec:trennregeln}
Es werden zwei Trennmuster bereitgestellt, entsprechend den
traditionellen und den reformierten%
\footnote{in der Fassung von~2006~\cite{amtlRegeln:2006,
amtlRegeln:2006:duden}}
amtlichen Regeln für die Rechtschreibung der deutschen Sprache.

Da sich Freiheiten bei der Schreibung und Trennung von Wörtern nicht
ohne weiteres auf die maschinelle Worttrennung übertragen lassen, wurden
die folgenden Konventionen getroffen (graue und grüne Spalte).
Hauptsächlich betreffen diese die reformierte Rechtschreibung:
\begin{enumerate}
\item Falls die Trennung nach Sprechsilben und die etymologische
  Trennung (nach Wortherkunft) kollidieren, wurde weitgehend die
  etymologische Trennung gewählt \cite[\S~113]{amtlRegeln:2006,
    amtlRegeln:2006:duden}:

  \begin{tabular}[t]{>{\color{sekundaercol}}l>{\color{richtigcol}}l>{\color{falschcol}}l}
    \multicolumn{1}{c}{\itshape traditionell} &
    \multicolumn{2}{c}{\itshape reformiert}\\
    Heli-ko-pter & Heli-ko-pter & Heli-kop-ter\\
%    in-ter-view-en & in-ter-view-en & in-ter-vie-wen\\
    Päd-ago-ge & Päd-ago-ge & Pä-da-go-ge\\    
    poe-tisch & poe-tisch & po-e-tisch\\
  \end{tabular}

\item In Fremdwörtern bleiben die Verbindungen aus Buchstaben für einen
  Konsonanten + \emph{l}, \emph{n} und \emph{r} ungetrennt,
  einschließlich \emph{phl}, \emph{phr}, \emph{thr} (Ausnahme:
  \emph{str}) \cite[\S~110, \S~112]{amtlRegeln:2006,
    amtlRegeln:2006:duden}:

  \begin{tabular}[t]{>{\color{sekundaercol}}l>{\color{richtigcol}}l>{\color{falschcol}}l}
    \multicolumn{1}{c}{\itshape traditionell} &
    \multicolumn{2}{c}{\itshape reformiert}\\
    Ar-thri-tis & Ar-thri-tis & Arth-ri-tis\\
    Co-gnac & Co-gnac & Cog-nac\\
    Di-plom & Di-plom & Dip-lom\\
%    Fe-bru-ar & Fe-bru-ar & Feb-ru-ar\\
%    In-te-gral & In-te-gral & In-teg-ral\\
    Ma-gi\trtr{-str}a-le & Ma-gi\rktr{s-tr}a-le & Ma-gi-stra-le\\
  \end{tabular}

\item Sinnentstellende und irreführende Trennungen werden möglichst
  vermieden \cite[\S~107]{amtlRegeln:2006, amtlRegeln:2006:duden}:

  \begin{tabular}[t]{>{\color{richtigcol}}l>{\color{falschcol}}l}
    An-alpha-bet & Anal-phabet\\
    Kaf-ka-kenner & Kafkaken-ner\\
    Tal-entwäs-se-rung & Talent-wässerung\\
  \end{tabular}
\end{enumerate}


\section{Fehltrennungen}
\label{sec:fehltrennungen}
Für auftretende Trennfehler (falsche, ausgelassene oder unerwünschte
Trennungen) gibt es zwei mögliche Ursachen:

\begin{enumerate}
\item\label{enum:WLfehlerhaft} Die zugrundeliegende Wortliste enthält
  einen Fehler.
\item\label{enum:WLfehlt} Das betreffende Wort ist in der
  zugrundeliegenden Wortliste nicht enthalten.
\end{enumerate}

Da der Umfang der Wortliste nicht beliebig erweitert werden kann,
sollten Fehltrennungen nur dann gemeldet werden, wenn eines der
folgenden Kriterien erfüllt ist:
\begin{enumerate}[\hspace{1em}A.]
\item\label{enum:kritHerkTM} Das betreffende Wort wird mit den
  herkömmlichen Trennmustern für die traditionelle oder reformierte
  Rechtschreibung korrekt getrennt.  Korrekt bedeutet hier: Nicht alle
  möglichen Trennstellen müssen erkannt werden; es werden jedoch in
  keinem Fall falsche Trennstellen ermittelt.

  Zum Testen kann der folgende Aufruf verwendet werden (die Ausgabe
  erfolgt in der \Abk{log}-Datei):
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\showhyphens{durch Leerzeichen getrennte Wörter}
\end{lstlisting}
  
\item\label{enum:kritSinn} Es handelt sich um eine sinnentstellende oder
  irreführende Trennung eines Wortes, das nicht aus mehr als zwei prä-
  und suffigierten Wörtern zusammengesetzt ist, zum Beispiel
  ">Talent-wässerung"<.  Nicht berücksichtigt wird hingegen die
  ">Talent-wässerungsanlage"<.

\item\label{enum:kritWLfehlerhaft} Das Wort ist bereits in der Wortliste
  enthalten (siehe Anhang~\ref{sec:wortliste}) und
  Punkt~\ref{enum:WLfehlerhaft} trifft zu.
\end{enumerate}

Falsche, fehlende und unerwünschte Worttrennungen können an die
folgenden E-Mail-Adressen gerichtet werden:
\begin{itemize}
\item
  \href{mailto:trennmuster-opensource@googlegroups.com}{trennmuster-opensource@googlegroups.com}
  (Anmeldung erforderlich),
\item \href{mailto:wl@gnu.org}{wl@gnu.org} (Werner Lemberg).
\end{itemize}

Fehltrennungen, die in den Trennmustern nicht korrigiert werden können,
können mit Hilfe einer privaten Ausnahmeliste behandelt werden:
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\hyphenation{Tal-entwäs-se-rungs-an-la-ge Kaf-ka-kenner-klub}
\end{lstlisting}


\vspace{\baselineskip}
\nobreak
\begingroup
\raggedright
\itshape
Happy \TeX ing!\par\nobreak
Die deutschsprachige Trennmustermannschaft\par\nobreak
\endgroup


\bibliography{german-x}


\appendix
\section{Die Wortliste}
\label{sec:wortliste}
Die Wortliste ist über das öffentliche Entwicklerrepositorium des
Projekts%
\footnote{\url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource?hl=de}}
erhältlich.%
\footnote{\url{http://repo.or.cz/w/wortliste.git}}
Eine Kopie kann mit
\begin{lstlisting}[escapechar=\$]
git clone git://repo.or.cz/wortliste.git $\qquad\emph{oder}$
git clone http://repo.or.cz/r/wortliste.git
\end{lstlisting}
bezogen werden.%
\footnote{\url{http://repo.or.cz/}\qquad Eine \Programm{Git}-Version für
Windows ist unter \url{http://code.google.com/p/msysgit/downloads/list}
erhältlich, Datei \Datei{Git-1.5.5-preview20080413.exe} (Stand:
11.\,6.\,2008).}

Der \Abk{sha1}-Commit-Hash der Repositoryversion, die den Dateien
\begin{lstlisting}
dehyphn-x-<datum>.tex
dehypht-x-<datum>.tex
\end{lstlisting}
zugrundeliegt, sowie eine \Abk{url} zum direkten Herunterladen der
Wortliste (ca. 15\,MB) kann dem Kopf beider Dateien entnommen werden.


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% TeX-master: t
%%% End: 
